【黑洞首張照片】大小和形狀印證愛因斯坦廣義相對論

人類首張黑洞相片周三（10日）晚上揭曉，包括台北、東京等6個城市同步直播記者會。

科學家表示，黑洞呈圓形，中央是一個陰影，外圍有一個光環，證實著名物理學家愛因斯坦（Albert Einstein）廣義相對論的預言。
黑洞首張照片：科學家在記者會上公布首張黑洞照片。（Event Horizon Telescope Facebook）

黑洞首張照片：科學家在記者會上公布首張黑洞照片。（Event Horizon Telescope Facebook）

「事件視界望遠鏡」（EHT）計劃由全球約200名科學家聯手合作，把各地天文望遠鏡連接組合，以建造一個超巨型的望遠鏡虛擬網絡，為黑洞「拍照」。

這個黑洞位處M87星系，距離地球5000多萬光年，質量達到太陽的65億倍。相片中，黑洞中心區域是一個陰影，外面則有一個發亮圓環。

有份參與項目的亞利桑那大學（University of Arizona）天體物理學家普薩爾季（Dimitrios Psaltis）表示：「黑洞的大小和形狀與愛因斯坦廣義相對論的預言完全相符，使我們對這個有百年歷史的理論更有信心。」

夏威夷東亞天文台（East Asian Observatory）副主任登普西（Jessica Dempsey）指，照片中的黑洞是圓形的，其中一邊的光看起來比較亮，只是因為那些光線向地球方向移動；根據愛因斯坦廣義相對論，黑洞的形狀是對稱的，與照片吻合。

啱 邊有巴打你咁勁

左膠等於蠢？ 請問呢位Ching 又係邊幾方面既權威？

愛恩斯坦仲要人吹奏

第一次聽有人話愛恩斯坦蠢

咁都有笑料

愛因斯坦都睇唔上眼
樓主拎左幾多個諾貝爾獎

連登仔又進化了

.... 物理界先哲都敢屌....
佢public到 E=mc^2

你又發現左乜鳩

愛因斯坦連做連登仔都唔配， 只可以上高登。

佢發現咗屎眼除咗可以屙屎....仲可以CUT屎

20世紀最偉大既物理學家都蠢

以前d人無電腦都可以研究到咁多野

應該係佢發現咗可以用個屎眼嚟諗嘢

唔止20世紀啦
歷史上最偉大咁濟啦，完全憑想像已經可以咁貼近事實

想像力同思考能力都好勁 其實是咪外星人黎

咁歷史上，以物理學家黎講，牛頓都可以同愛因斯坦相提並論既

係囉
個D咩測光速,測地球質量,測星球質量既實驗
個時都唔知點做到,好多都要超精確度,冇電腦都測到出黎好痴線
其實第一次證相對論既測太陽扭曲星星位置都覺得好痴線
咁樣影幅相都測到,又冇咩電子精準野,全靠手度同計

成日懷疑個班古物理學家同數學家都係未來人黎
全部痴撚線

唔同時代 總是比世界前瞻

所以我先講愛因斯坦係20世紀最偉大而唔係歷史上最偉大既物理學家囉至於屌唔屌打，唔同時代好難比較，兩個都遠遠推進左當時物理學既界線 所以有人評論我覺得貼切：牛頓係20世紀之前最偉大物理學家，愛因斯坦係20世紀最偉大物理學家。

publish

連登仔光年討論開始

無知一問
個黑洞成5500萬光年遠
張相點影返黎

政治取向同科學研究兩件事來
手足咁都分唔清楚 重敢笑人蠢
你連會考合唔合格都成問題啦

你當打機？有個恆定智慧值？

張相影緊5500萬年之前嘅黑洞

publish到 女人=雞

你都發現咗除咗用屎眼痾屎之外 仲可以用把口痾

睇過本書愛因斯坦數學唔好咁叻好多要計數証眀既野都要搵佢朋友幫手計但佢啲想像力同創意真無得輸，修正左好多牛頓力學

牛頓就全能好多，數同物理都好強，創意都好強，但有啲預測係錯既，始終佢係早愛因斯坦200幾年

個人能力嚟講牛頓勁少少

有冇人好似我咁，見到個小丑樣？

特斯拉>愛恩斯坦

以當年既社會黎睇，支持社會主義有咩問題，即使到今時今日好多社會學學者都有不斷研究社會主義，唔好以為信社會主義=信共產黨啦井底

傻人發現案

tesla 呢？

條友根本一早睇過啦...
邊可能形容得一模一樣

我唔直接答你 俾個例子你 你諗到就諗到

你收到一封30年前寄俾你嘅信 張信點樣收返來？

佢做人方面真係蠢喎...
佢未死上連登一定俾人玩到傻

做人方面

用資本家壓鳩競爭對手

一個係主力電機同無綫電學，另一個係理論物理，點比？各有千秋

以前既蘇聯 同 支共 其實都扭曲佐社會主義

只係攞佐社會主義入面既某幾樣野

方便自己統治管理

屌你老母

你講愛迪生？

新技能 連登仔嘅FF世界真係無邊際

你將宇宙間既資訊(各種射線同電磁波)
想像成一個個網球
每一日宇宙間既天體都向四方八面開波
呢啲被打出去既網球，就不斷喺宇宙中前進
咁nasa就係一個屎忽痕既廢中，拎住塊球拍(天文望遠鏡), 每日都去執由宇宙四方八面打黎既「波」
有時有啲波揸流灘，無乜力水，不過今次就唔同，咁啱打正個ace波

依排覺得如果愛因斯坦睇到張相一定會好開心 話唔定有更多新理論
覺得佢太早出世了

咁你有幾多個諾貝爾獎？
有咩成就？

真正既社會主義係好事，但人民質素唔夠好難做到

屌自膠
未訓醒

愛因斯坦勁好多lo

愛因斯坦唔離開德國實比樓主殺死

個個iq天才

愛因斯坦日記曝光，稱中國人遲鈍骯髒
在中國大陸各地
• 他寫道，他看到了「勤勞、骯髒、遲鈍的人」。
• 「中國人吃飯時不坐在長凳上，而是像歐洲人在茂密的樹林裡大小便時那樣蹲著。一切都安靜、肅穆。連孩子也無精打采，看起來很遲鈍。」
• 「如果中國人取代所有其他種族，那就太遺憾了。對我們這樣的人來說，光是這樣想想，就覺得特別沮喪。」
在上海
• 中國的葬禮「在我們看來很野蠻」，街上「擠滿了行人」。
• 「空氣中永遠瀰漫著各種惡臭。」
• 「就連那些淪落到像馬一樣工作的人似乎也沒有意識到自己的痛苦。特別像畜群的民族，」他寫道，「他們往往更像機械人，而不像人。」

喺社會主義國家生活嘅人民好似喺最快樂嘅

呢張相好搞笑
愛因斯坦唔知做咩攞住個蘋果

牛頓本體黎

其實愛因斯坦數學都好勁

一個留言shift晒所有人討論焦點，以attention seeker嚟講巴打你都幾成功

變交流電就系tesla整，如果佢唔整你有電用咩？愛因斯坦識整咩？

可能個位巴打係有份幫北韓太空人成功登陸太陽所以先可以咁有自信

愛因斯坦數學差一早講過你痴線野黎
個時既理論物理學家邊有可能數學差
咩都要計數,佢相對論都要自學黎曼幾何黎解釋
條愛因斯坦場方程,係史上最難解既一條方程黎
想要得出精確解,而家都係得幾條

1905年奇蹟年
一年內幾篇論文都開創左一門學系,篇篇都足以諾獎

真正先知

無錯
愛恩斯坦話自己數學差，只係同最勁既數學家比
但佢數學一啲都唔差

牛頓同時間係最偉大既數學家
冇佢創立微積分，根本成個物理學發展會慢好多

所以講科學，牛頓係神級
低半格既係Euler同愛因斯坦

已證實係貓眼 連登仔又炒車

社會主義, 主張各盡所能, 各取所需
資本主義, 主張公平競爭, 優勝劣敗
但係人咁L懶同自私, 跟本做唔到純粹嘅社會主義.

理論上社會主義>資本主義.
實際上資本主義>社會主義, 唔係話唔完善嘅資本主義好過唔純粹社會主義, 只係話出問題時傷害冇咁大.

On9無下限

其實呢個comment係岩，咁多負評乜事？

張相唔算係影出嚟 係收集數據再用條公式gen出嚟

所以我話係兩個專業唔同，各自貢獻全世界，邊有話邊個比邊個

細細個就聽

連登仔世界第一

ON9仔CC台噴精
好撚心你睇咁多政事台果D啦
上撚到左膠前左膠後
以為乜7都政治野野行頭

有無人懷疑過愛因斯坦唔係普通人類咁簡單。

你要考慮時代因素
愛爺時代 數理發展已經到左一個成熟既階段
猛人多 理論層次又深
天才都好難學得晒

而家仲誇張 d學術領域已經研究到好深
就算係超級超級天才
要學晒所有現有主流物理理論
再學晒絕大部分數學工具
要去到可以出到有學術水平 價值既論文既地步
起碼都要25歲（講緊雙修）
同埋基礎物理理論要突破
又好依賴實驗 你都知而家d物理實驗有幾誇張

點解牛頓咁勁
其實係咪外星人黎

係囉其實唔難啊嘛

同愛迪生個故仔一樣
明明萊布尼茲都有發明微積分

因為這是兒登，d人以為佢係on9 9up

加多「最少」兩隻字就無懈可擊
「張相影緊最少5500萬年之前嘅黑洞」
不過聰明仔標準答案係
「光年係距離單位唔係時間單位」

我都無知一問
點影到咁耐之前嘅黑洞？

第一個回覆已經驚為天人

所以牛頓係數學界既地位上其實比唔上歐幾里得，歐拉，高斯，黎曼

資訊(光，輻射，波) 既傳遞速度係有極限
最快就係光速
宇宙咁大，呢啲資訊要黎到地球要行好耐好耐
地球「現在」捕捉到既資訊，就係喺幾千萬年前由黑洞開始出發
換句話講，要知道「依家」既黑洞，就要等啲資訊行多幾千萬年，地球先會接收到
最簡單概念就係
速度=距離/時間
時間=距離/速度

愛因斯坦，巴基斯坦

個黑洞距離地球5500萬光年，佢發出嚟嘅光要用5500萬年先嚟到地球，好似如果我同你距離3400米，我同你講嘢，你要等大約十秒先聽到。其實你聽到嘅就係我十秒前發出嚟嘅聲音。

歐拉>>>>>>>牛頓

終於進化到愛因斯坦好撚蠢嘅地步。

如果佢都算好撚蠢，咁閣下用返自己個標準，真係唔好得過隻狗幾多

左翼還左翼 左膠還左膠... 連登小朋友又發功

你條死傻閪

明白唒唔該巴打

至於好多人話既咩唔可以就咁除，有誤差

雖然話宇宙唔係真空，但其實比人類喺實驗室製造既真空仲要空，而喺真空之中，所有既電磁波同輻射都會以光速前進
咁宇宙仲有無其他野會影響到「光速」呢
答案係有既，一種就係「重力」，而另一種就係「哈勃常數」

關於重力，簡單理解就係物體既重力會令空間「彎曲」同「拉長」，好似一個好重既波壓住張床令張床凹左咁，光雖然係直線前進，但經過呢啲彎曲左既空間就會「兜路」，令光速「減慢」

而「加速」宇宙自160 億前大霹靂開始，其實仲霹靂緊，仲係向外「爆開」而持續擴張。但宇宙爆既唔淨係空間，而係「時空」本身，即係話光速需然不變，但光存在既「空間」就加速前進緊，做成「超光速」既現像，咁就係光既「加速」。而呢個宇宙膨漲既速度，就係「哈勃常數」

但今次呢個黑洞，一黎佢同地球之間無其他足以大力彎曲空間既緻密天體，二黎又未遠到需要將哈勃常數計算在內，所以話5500 萬光年外既黑洞影像係5500 萬年前既影像係一個「唔準確」，但絕對唔可以話錯既講法黎

利申：非phy撚
有錯屌細力啲

社會主義好野嚟
不過人性係偏向資本主義

不過話時話
牛頓有萊布尼茲，愛迪生有特斯拉
但愛恩斯坦好似無一個同時期既「好對手」

如果出生係呢個年代，可能佢都變左it 狗

如果我早過愛因斯旦出世，我肯定自己一定係第一個發現雙對論的人
佢只不過早我出世100年咋

咁Tesla又識唔識develop返relativity?

根本兩個唔同field，大家各有千秋都係好出色既人，比黎做乜？

所以咪有唔少人格硬推波爾出黎做愛因斯坦既’對手‘囉跟本唔同level，雖然量子力學同相對論係現代物理兩大支柱，但相對論係愛因斯坦一條友搞出黎，而量子力學係一大堆人包括愛因斯坦搞出來，波爾對量子力學既貢獻甚至都比唔上愛因斯坦，只不過做過量子力學研究所阿頭就有人當量子力學係佢搞出黎真係搞笑

波爾？

嗰陣好似係分愛因斯坦+薛丁格，另一邊廂係哥本哈根註釋既波爾+泡利+海森堡？

最後係波爾嗰邊贏左

話說波爾死左之後，d人喺佢間房既黑板見到佢畫左愛因斯坦其中一個思想實驗

呢種科學家既鬥爭同時充滿尊敬同欣賞真係好浪漫

利申：中七程度physics，純粹睇科普youtube聽返黎

講電既話應該要講faraday同maxwell?

愛因斯坦太癲，一個人創立相對論

單睇物理學貢獻波爾係無資格同愛因斯坦比，佢只不過作為哥本哈根既阿頭出面同愛因斯坦論戰先比人感覺佢係愛因斯坦對手，雖然愛因斯坦當時對量子力學既睇法係錯誤，論戰都輸左，但單單愛因斯坦寫既EPR論文就遠遠超過波爾對量子力學既貢獻了，更唔好講其他

科普

不嬲都講緊呢d學術post成日有撚樣鳩up搞搞震
都唔知有幾多係五毛

其實呢啲「一時瑜亮」都係報紙佬當故仔咁炒作
不過以前就係學者當明星咁追奉
依家啲人就係明星當學者咁崇拜

支持社會主義=左膠

真係笑撚死人 euler係低半格

其實tesla好撚勁 勁在佢所有實驗同結果都可以憑空想像出黎 話engine=傻閪既肯定得低智連登仔 係外國engine最勁戈批先讀得 更何況係以前個年代 係其中一批最受尊崇既人
而張黑洞相 係將全球8個國家既望遠鏡連接 歷經兩年既拍攝,data correction ，用（每個望遠鏡每秒32gb 張相） 合成出黎。畢竟呢張黑洞相太遠microarcseconds 太細。

個黑洞已經變成愛因斯坦嘅形狀

有個問題，光係咪不滅架？可以行咁多年？即係開一開電筒，所發既光又係咪不滅咁射到去幾千萬光年後呢？

愛恩斯坦真係好癲 質能方程真係解構萬物真理
可惜佢唔信量子力學， 多幾個愛因斯坦可能解構到萬有理論

冇野擋住

香港可以有你啲咁嘅廢柴噏廢話，果然係福地

其實佢冇話唔信,後來都冇攻擊量子力
只係佢想做更深一層既野,統一場論
想連埋量子力,相對論所有野都解釋到既統一理論

會衰減，所以有紅移現象
咁當然宇宙等級既生生滅滅都係用「億年」做單位去計啦
因為會衰減，所以今次先要十二個國家三十個觀測站合作先捕足到足夠「成像」既資訊
天文望遠鏡唔同相機，唔係淨係捕捉可見光

屌，咁樣解唔啱
呢個世界所有野都係「不滅」，只不過係隨環境改變形態
光子本身就係宇宙最基本既粒子之一，會被吸收被阻擋，但本質同宇宙其他基本粒子一樣，都係「不滅」

之前都覺得係

不過睇佢地原來有時會係「曾經反對過某啲學說，後來計計下發現原來啱，就認同 。 」

所以又覺得真係佢地自己諗返嚟
好顛

其實係因為量子力學既測不準定理完全不符合愛因斯坦既哲學（佢覺得物理學應該可以精確描述現象，而唔係只能用機率，偏偏呢個世界微觀上就係機率）所以他先攻擊量子力學，後來佢都面對實驗現實啦。之後既統一場論之所以失敗，只能夠話佢太沉醉於廣義相對論既成功，試圖用再次用非歐幾可黎統合微觀既量子力學同宏觀既相對論，加上佢做研究既全盛時期過左了（其實科學家同運動員好似，基本上後生先有大成就）冇計

收皮啦柒頭

覺得自己咁撚有道理就咪撚member only啦

分清楚左膠同左翼先喇戇鳩

唔好再覆光年既定義啦
呢個真係好基本既野，真係想知自己會去google
唔想知既你講完佢都唔會記得

左就等如膠？簡直就係goodest logic，咁講曾鈺成一定好撚膠

吓，明星當學者咁追捧？幾時嘅事

世界上邊個最聰明的人
愛因斯坦,達文西,特拉斯

其實都可以話係未來人/外星人 只不過今世記憶無左 佢自己尋求返

唔知仲以為係事後煙

蠢撚到要後人讀佢develop既野
佢又真係幾蠢
閣下咁勁有咩留比後人研究？

等睇有生之年內連登仔推翻Einstein啲理論

連登有閪可能成就到愛因斯坦咩

睇左連登咁耐，呢個回覆係最精神 ！

好浪漫

愛因斯坦當年搶哂特斯拉d成就

這個黑洞位處M87星系，距離地球5000多萬光年 睇怕唔係黑洞 應該係超人打架啲衝擊波嚟

？

明白了

吃屎啦你

做假膠都唔見得會醒

睇Lev Landau genius scale
以logarithmic scale 計牛頓=0，愛因斯坦=0.5，發展量子力學堆怪獸=1，Feynman=1.5
好似係

0
Isaac Newton

0.5
Albert Einstein

1
Paul Dirac
Erwin Schrodinger
Richard Feynman [11]
Niels Bohr
Werner Heisenberg
Louis de Broglie [11]
Satyendra Bose
Eugene Wigner, and a few others

1.5
Lev Landau (in later years) [8]

Hans Bethe (2016) [12]

2
Lev Landau (after 1962 Nobel Prize)
Juan Maldacena (2008) [9]

2.5
Lev Landau (before 1962 Nobel Prize)

3
Edward Witten (2008) [9]

3.5

4

4.5
David Mermin (own estimate ±)

5
Mundane or "pathologists"

係外星人就唔洗玩煉金術啦

發現左識上連登 鳩嗡幾句就會叻過愛恩斯坦
HO BALL AR CHING
愛恩斯坦根本豬黎 撐你呀!!

柒過關家姐

連登仔仲叻過愛因斯坦
香港有救

即係要好小心咁做好耐...........
都好難下

社會主義 係人類社會型態既最高層次
但係過於理想不切實際

[quote][member]又吹奏古人愛恩斯坦其實好撚蠢，仲寫過篇文支持社會主義，左膠黎[/member [quote]

畀cd rom睇下你有幾撚on9

愛恩斯坦細個嗰時仲瀨屎瀨尿，其實好撚蠢ching，香港靠你了

我理撚得愛因斯坦咩政治立場，條友將政治立場同對科學嘅貢獻掛鈎就係弱智on9啦

以前覺得愛因斯坦好勁 好尊重佢 但睇到佢食煙覺得好嘔心 幾高科學成就都無撚用 有無手足同意

上面有個傻閪話tesla”只係個engine 仔”

偉人發現案

巴打知唔知納粹都係建基於社會主義
你而家係否定緊由二戰開始半個世界嘅科技發展
政治意識形態同科學係兩樣嘢

果個叫做愛迪生

李老師出手

系你老母

唔係愛迪生喎
成班文盲

愛因斯坦到底係唔係地球人黎
係個個時代實踐唔到既理論到現時都驗明一一正確 係咪CLS

其實物理學理論本身好多都係咁

但真係好勁
明明咩科技都冇
只靠紙,筆,腦,就估到個宇宙係點樣

老實講咩7我都唔識，但耐唔耐就聽到新聞話岩岩有樣咩咩咩發生，所以足以驗正愛因斯坦既理論係岩就覺得好不可思議。

你咁講由牛頓到二十世紀中期全部理論物理學家都係咁
突出唔到愛因斯坦嘅獨特性
牛頓係第一個真正意義上用數學理解兼準確預測宇宙規律嘅科學家
幾百年前用紙筆計到彗星邊年邊月邊日經過地球都咪話唔轟動

所以先有"想像力比智識重要"之說

佢既獨特性我諗都係提出反直覺既時間,空間相對
而家講出黎都感覺匪夷所思,何況個時
時間會變慢,空間會拉長,睇緊既宇宙係睇緊過去
發生既事唔係同一時間,完全係反直覺
真係得佢會咁諗

你係咪掉轉咗愛因斯坦同愛迪生呀

咁都係既, 喺概念上既革命性應該喺量子力學之前, 真係相對論最強
但係開創新科學思維方式上, 牛頓應該先係開山始祖
之前咩Kepler嗰堆都只係歸納咗佢觀察既嘢, 牛頓係由最基本既原理推咗一堆複雜結論(而且同觀察完全相符)
反直覺既話我諗電同磁既統一應該都好反直覺
相對論既時空相對性, 我覺得愛因斯坦係夠大膽, 因為其實喺發現光速不變之後, 牛頓力學一啲inconsistent既話應該都好顯而易見
只不過Lorentz嗰堆比較保守, 仲覺得長度收縮係因為原子被壓縮等等原因
而愛因斯坦夠膽話牛頓對時空本質既理解有錯
但係到量子力學發展嗰陣愛因斯坦又變得保守

愛因斯坦當然係歷史上數一數二屈機既人
不過要數都會數到佢"非神人"既位, 例如廣義相對論啲數學佢要搵數學家專門去教佢, 量子力學嗰陣佢既諗法後來都被否定咗 (有關Bell's inequality, 詳情我都唔太清楚)

你分唔到發明同發現

咁光年係距離呢個statement 都唔係錯啊

巴打係咪有啲咩精神潔癖？

但連登仔唔明